Exercice
========

*Cet exercice porte sur l'algorithmique et la programmation.*

Un palindrome est un mot qui se lit de la même manière de la gauche vers
la droite que de la droite vers la gauche (exemple : « kayak » est un
palindrome).

On propose ci-dessous une fonction pour tester si un mot est un
palindrome.

On précise que, pour une chaîne de caractères chaine :

-   l'instruction `len(chaine)` renvoie sa longueur ;
-   l'instruction `chaine[-1]` renvoie son dernier caractère ;
-   l'instruction `chaine[1:-1]` renvoie la chaîne privée de son premier
    caractère et de son dernier caractère.

    ``` {.python}
    def tester_palindrome (chaine):
        if len(chaine) < 2:
            return True
        elif chaine[0] != chaine[-1]:
            return False
        else:
            chaine = chaine[1:-1]
        return tester_palindrome(chaine)
    ```

1.  On saisit, dans la console, l'instruction suivante :

    ``` {.python}
    >>> tester_palindrome('kayak')
    ```

    Combien de fois est appelée la fonction `tester_palindrome` lors de
    l'exécution de cette instruction ? On veillera à compter l'appel
    initial.

    ``` {.python .hidden .amc file="Q_1.md" bareme="1"}
    ```

2.  a.  Justifier que la fonction `tester_palindrome` est récursive.

    ``` {.python .hidden .amc file="Q_2_a.md" bareme="1"}
    >>> pass
    ```

    b.  Expliquer pourquoi l'appel à la fonction `tester_palindrome` se
        terminera quelle que soit la chaîne de caractères sur laquelle
        elle s'applique.

    ``` {.python .hidden .amc file="Q_2_b.md" bareme="1"}
    >>> pass
    ```

3.  La saisie, dans la console, de l'instruction
    `tester_palindrome(53235)` génère une erreur.
    a.  Parmi les quatre propositions suivantes, indiquer le type
        d'erreur affiché :
        -   ZeroDivisionError
        -   ValueError
        -   TypeError
        -   IndexError

    ``` {.python .hidden .amc file="Q_3_a.md" bareme="1"}
    >>> pass
    ```

    b.  Proposer sur la copie une ou plusieurs instructions qu'on
        pourrait écrire entre la ligne 1 et la ligne 2 du code de la
        fonction `tester_palindrome` et permettant d'afficher clairement
        cette erreur à l'utilisateur.

    ``` {.python .hidden .amc file="Q_3_b.md" bareme="1"}
    >>> pass
    ```

4.  Écrire le code d'une fonction itérative (non récursive)
    `est_palindrome` qui prend en paramètre une chaîne de caractères et
    renvoie un booléen égal à `True` si la chaîne de caractères est un
    palindrome, `False` sinon.

    ``` {.python .hidden .amc file="Q_4.md" bareme="1"}
    >>> pass
    ```
